\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Biorrefinarias (206326)}}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I. Princípios e fundamentos.
 \\
II. Bioquímica e fisiologia do crescimento e metabolismo microbiano
 \\
III. Estequiometria e cinética do crescimento microbiano
 \\
IV. Operação e desenho de reatores para a produção de bicombustíveis
 \\
V. Transferência de massa e calor em bioreatores
 \\
VI. Produção de etanol
 \\
VII. Produção de biodiesel
 \\
VIII. Produção biológica de hidrogênio
 \\
IX. Produção biológica de biogás
 \\

\textbf{Programa} \\
1. Princípios e fundamentos: Conceito de biorrefinarias. Definição. Tipos de biorrefinarias. Papel da biotecnologia nas refinarias. Desafios e oportunidades.
 \\
2. Bioquímica e fisiologia do crescimento e metabolismo microbiano: Introdução e definições básicas. Revisão das rotas bioquímicas para o metabolismo heterótrofo: Respiração aeróbia, respiração anaeróbia  e fermentação. Visão geral das rotas bioquímicas do crescimento litotrófico. Visão geral das rotas bioquímicas do metabolismo fototrófico. Definição e importância da demanda química de oxigênio.
 \\
3. Estequiometria e cinética do crescimento microbiano: Cálculos estequiométricos. Modelos de crescimento microbiano. Parâmetros de rendimento. Balanço de massa em bioreatores.
 \\
4. Operação e desenho de reatores para a produção de bicombustíveis: Configurações de bioreatores. Reatores em batelada. Reatores de agitação contínua. Reatores mistura completa. Sistemas batelada alimentada. Sistemas fluxo pistão. Aspectos de desenho de bioreatores.
 \\
5. Transferência de massa e calor em bioreatores: Etapas da transferência de massa. Equações de transferência de massa.
 \\
6. Produção de Etanol: Principais, matérias-prima e preparação para produção de etanol. Produção do etanol a partir de cana-de-açúcar. Produção de etanol a partir de materiais lignocelulósicos. Operações unitárias nas usinas de etanol: fermentação, técnicas de separação, destilação e desidratação. Armazenamento e distribuição do etanol.
 \\
7. Produção de biodiesel: Procedimento de obtenção de matéria-prima oleaginosa. Pré-tratamento dos reagentes. Sistemas de produção industrial de biodiesel. Operações unitárias: separação e purificação de produtos. Subprodutos gerados no processo e tratamento. Utilização de resíduos para uma usina ambientalmente amigável e sustentável. Estudo de caso: Usinas de biodiesel brasileiras.
 \\
8. Produção biológica de hidrogênio: Fontes de biomassa para a geração de hidrogênio. Processos bioquímicos de produção de hidrogênio: Produção fotobiológica e fermentação. Rotas bioquímicas envolvidas. Energética dos processos. Operações unitárias do processo. Parâmetros do processo. Separação e purificação de hidrogênio.
 \\
9. Produção de biogás: Microbiologia da produção de biogás. Fontes de biomassa para a geração de metano. Fatores que afetam a produção de biogás. Principais componentes das usinas. Desenho de reatores. Processos de purificação de metano.
 \\

\textbf{Bibliografia Básica} \\
- ROSILLO CALLÉ, Francisco; BAJAY, Sergio V.; ROTHMAN, Harry (Coord.). Uso da biomassa para produção de energia na indústria brasileira.   Campinas: UNICAMP, c2005. 447 p. :     ISBN 8526806858
 \\
- DEMIRBAS, Ayhan. Biorefineries:   for biomass upgrading facilities .    Dordrecht: Springer, c2010. ix, 240 p.   (Green energy and technology,)  ISBN 9781848827202.
 \\
- $[$Ebrary$]$ Domínguez Gómez, José A. Energías alternativas. 1ª ed. Equipo Sirius, 2005.
 \\

\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- CORTEZ, Luís Augusto Barbosa; LORA, Electo Eduardo Silva; OLIVARES GÓMEZ, Edgardo. Biomassa para energia.   São Paulo: UNICAMP, 2008. 734 p. :     ISBN 9788526807839
 \\
- BORZANI, Walter (Coord.). Biotecnologia industrial.      São Paulo: Edgard Blücher, 2011. 4 v.     ISBN 9788521202783 (v.1).
 \\
- KRAHL , G. K. J.; Gerpen, J. V. e Ramos, L. P. MANUAL de biodiesel.  São Paulo: Edgard Blücher, 2006. x, 340 p.   ISBN 9788521204053.
 \\
- [bookboon] WALKER, G.M. Bioethanol: Science and technology of fuel alcohol. 2010. ISBN 9788776810.
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
ENM-168009 Termodinâmica 1 E FGA-203866 Dinâmica dos Fluídos E FGA-195324 Combustíveis e Biocombustíveis 
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

